% Первая пара 29.03.17

\begin{lemma} Определитель матрицы~--- полилинейная антисимметричная форма её столбцов
\end{lemma}
\begin{proof}
  Покажем линейность по $i$-ому столбцу.

  Пусть $B = (b_1 \mid \ldots \mid b_n)$, причём $b_i = \alpha v + \beta u$, тогда:
  
  $$\det(B) = \det(b_1, \ldots, b_{i - 1}, \alpha v + \beta u, b_{i + 1}, \ldots, b_n) = \sum_{\sigma \in S_n} \sign(\sigma) \prod_{j=1}^n b_{\sigma(j),j} =$$
  $$= \sum_{\sigma \in S_n} \sign(\sigma)~b_{\sigma(i),i} \prod_{j \ne i} b_{\sigma(j),j}
  = \sum_{\sigma \in S_n} \sign(\sigma) (\alpha v_{\sigma(i)} + \beta u_{\sigma(i)}) \prod_{j \ne i} b_{\sigma(j),j} = $$
  $$ = \alpha \det(b_1, \ldots, b_{j - 1}, v, b_{j + 1}, \ldots, b_n) + \beta \det(b_1, \ldots, b_{j - 1}, u, b_{j + 1}, \ldots, b_n)$$

  \bigskip

  Покажем антисимметричность, иначе говоря, $b_k = b_l$ для некоторого $k \ne l$, покажем, что $\det B = 0$.
  
  В $S_n$ есть нормальная подгруппа $A_n \trianglelefteq S_n$ чётных перестановок, с индексом $|S_n : A_n| = 2$

  Пусть $\tau = (k\,l)$~--- транспозиция $k$ и $l$ ($\sign(\tau) = -1$), тогда $S_n = A_n \sqcup A_n \tau$

  $$\det B = \sum_{\sigma \in S_n} \sign(\sigma) \prod_{i=1}^n b_{\sigma(i),i} =
  \sum_{\sigma \in A_n} \prod_{i=1}^n b_{\sigma(i),i} - \sum_{\sigma \in A_n} \prod_{i=1}^n b_{\sigma(\tau(i)),i} =$$

  $$= \sum_{\sigma \in A_n} b_{\sigma(l),l}~b_{\sigma(k),k} \prod_{i \notin \{k,l\}} b_{\sigma(i),i} -
  \sum_{\sigma \in A_n} b_{\sigma(\tau(k)),k}~b_{\sigma(\tau(l)),l} \prod_{i \notin \{k,l\}} b_{\sigma(\tau(i)),i} =$$
  
  $$= \sum_{\sigma \in A_n} b_{\sigma(l),l}~b_{\sigma(k),k} \prod_{i \notin \{k,l\}} b_{\sigma(i),i} -
  \sum_{\sigma \in A_n} b_{\sigma(l),k}~b_{\sigma(k),l} \prod_{i \notin \{k,l\}} b_{\sigma(i),i} = 0$$

  В последнем равенстве пользуемся тем, что $b_k = b_l$.
\end{proof}

\begin{definition}\label{def:volform-vol} Пусть $e = (e_1, \ldots, e_n)$~--- базис.

  Тогда $\Vol^e(v_1, \ldots, v_n) := \det(v_1^e, \ldots, v_n^e)$
\end{definition}

\begin{remark} Соответственно $\Vol^e$ для любого базиса $e$ является формой объёма.
\end{remark}

\begin{theorem}\label{thm:vols-gls} Пусть $V$~--- векторное пространство над $K$ размерности $n$, $e = (e_1, \ldots, e_n)$~--- базис.

  Тогда \begin{enumerate}
  \item $\Vol^e(e_1, \ldots, e_n) = 1$
  \item $\forall$ формы объёма $w$, $w(v_1, \ldots, v_n) = w(e_1, \ldots, e_n) \Vol^e(v_1, \ldots, v_n)$

    Если $f = (f_1, \ldots, f_n)$~--- базис, то $\Vol^f = \det C_e^f \Vol^e$, где $C_e^f$ матрица перехода из $e$ в $f$.
  \item Пространство форм объёма одномерное.
  \item Пусть $w$~--- ненулевая форма объёма, тогда $v_1, \ldots, v_n$~--- базис $V \iff w(v_1, \ldots, v_n) \ne 0$.
  \item Для $A \in K^{n \times n}\colon \det A \ne 0$ $\iff$ столбцы $A$ линейно независимы.
  \item $A$~--- обратима $\iff$ $\det A \ne 0$

    $\GL(K^{n \times n}) = \{ A \in K^{n \times n} \mid \det(A) \ne 0 \}$
  \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item $\Vol^e(e_1, \ldots, e_n) = \det(e_1^e, \ldots, e_n^e) = \det(E) = 1$

  Коэффициенты разложения базиса на самого себя образуют единичную матрицу.
  \item Посмотрите на \hyperref[rem:volumeform-and-det]{это замечание} о формах объёма, и на \hyperref[def:volform-vol]{определение} $\Vol$.

    \bigskip

    Возьмём форму объёма $\Vol^f$: $\Vol^f(v_1, \ldots, v_n) = \Vol^f(e_1, \ldots, e_n) * \Vol^e(v_1, \ldots, v_n)$

    $\Vol^f(e_1, \ldots, e_n) = \det(e_1^f, \ldots, e_n^f) = \det(C_e^f)$
  \item Рассмотрим произвольный базис $e_1, \ldots, e_n$. Любая форма объёма по предущему пункту однозначно
    определеяется константой $w(e_1, \ldots, e_n)$, которая может принимать любое значение.
  \item ($w \ne 0$, $v_i$~--- базис $\implies$ $w(v_1, \ldots, v_n) \ne 0$)

    Так как $w \ne 0$, то $\exists x_1, \ldots, x_n \in V\colon w(x_1, \ldots, x_n) \ne 0$

    $w(x_1, \ldots, x_n) = w(v_1, \ldots, v_n) \Vol^v(x_1, \ldots, x_n)$

    Так как $w(x_1, \ldots, x_n) \ne 0$, то и $w(v_1, \ldots, v_n) \ne 0$

    \bigskip

    ($w \ne 0$, $w(v_1, \ldots, v_n) \ne 0$ $\implies$ $v_i$~--- базис)
    
    Пусть $v_1, \ldots, v_n$~--- не базис, тоесть некоторый вектор $v_i$
    выражается через остальные (без потери общности пусть выражается $n$-ый).

    Тогда $v_n = \sum_{i = 1}^{n - 1} \alpha_i v_i$

    $w(v_1, \ldots, v_n) = \sum \alpha_i (v_1, \ldots, v_{n - 1}, v_i) = 0$
  \item Следует из предыдущего пункта, рассмотрим пространство векторов и форму объёма в виде определителя.
  \item $A$ обратима $\iff$ обратим соответствующий линейный оператор, а он обратим $\iff$ образы $e_1, \ldots, e_n$~--- линейно независимы,
    а они линейно независимы $\iff$ столбцы $A$ линейно независимы $\iff$ $\det(A) \ne 0$. \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark} Определитель $\det$~--- единственная форма объёма, такая что $\det E = 1$
\end{remark}

\emph{Маркер вычитки}

\begin{theorem} Пусть $V$~--- векторное пространство размерности $n$, $a \in \End(v)$, $w$~--- форма объёма.

  \begin{enumerate}
  \item Пусть $w_a\colon V^n \to K$, $w_a(v_1, \ldots, v_n) := w(a(v_1), \ldots, a(v_n))$.

    Тогда $w_a$~--- форма объёма.
  \item Значение выражения $w(a(e_1), \ldots, a(e_n)){/}w(e_1, \ldots, e_n)$ не зависит ни от $w$, ни от базиса $e$
    (для ненулевых форм объёма $w$)
  \item Пусть $A$~--- матрица оператора $a$ в базисе $e$ ($A = a_e^e$), тогда.

    Тогда $\det(A) = \Vol^e(a(e_1), \ldots, a(e_n)) = w(a(e_1), \ldots, a(e_n)){/}w(e_1, \ldots, e_n)$

    Более того, $\det(A) = \det(a_e^e)$ не зависит от выбора базиса $e$
  \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Пусть $A$~--- матрица оператора $a$ в $e$.
  
    $$w(a(v_1), \ldots, a(v_n)) = w(e_1, \ldots, e_n) \det(a(v_1)^e, \ldots, a(v_n)^e) = $$
    $$= w(e_1, \ldots, e_n) \det(A * (v_1^e \mid \ldots \mid v_n^e)) = (w(e_1, \ldots, e_n) \det(A))\det(v_1^e, \ldots, v_n^e)$$

    \TODO[!!!!]
  \item $w \ne 0 \implies w(e_1, \ldots, e_n) \ne 0$.

    Покажем независимость от формы $w$.
    Пусть $\hat{w}$~--- ненулевая форма объёма. Так как пространство форм объёма одномерно, то $\hat{w} = cw$ для $c \in K^*$.

    $$\frac{\hat{w}(a(e_1), \ldots, a(e_n))}{\hat{w}(e_1, \ldots, e_n)} =
    \frac{cw(a(e_1), \ldots, a(e_n))}{cw(e_1, \ldots, e_n)} =
    \frac{w(a(e_1), \ldots, a(e_n))}{w(e_1, \ldots, e_n)}$$

    \bigskip

    Покажем независимость от базиса. Пусть $e_1, \ldots, e_n$~--- базис $V$.

    Так как $w_a$~--- форма объёма, то $w_a = dw$, для $d \in K$

    $$\frac{w(a(e_1), \ldots, a(e_n))}{w(e_1, \ldots, e_n)} =
    \frac{dw(e_1, \ldots, e_n)}{w(e_1, \ldots, e_n)} = d$$
  \item Так как $\Vol^e$~--- тоже форма объёма, то по предыдущему пункту

    $$\frac{w(a(e_1), \ldots, a(e_n))}{w(e_1, \ldots, e_n)}
    = \frac{\Vol^e(a(e_1), \ldots, a(e_n))}{\Vol^e(e_1, \ldots, e_n)}
    = \frac{\Vol^e(a(e_1), \ldots, a(e_n))}{1} = \det(A)$$

    Так $\det(A) = \Vol^e(a(e_1), \ldots, a(e_n)) = w(a(e_1), \ldots, a(e_n)){/}w(e_1, \ldots, e_n)$,
    и последнее не зависит от $w$ и $e$, значит $\det(a_e^e)$ независит от $e$ \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

$\det A = \sum_{\sigma \in S_n} \sign(\sigma) \prod_{i=1}^n a_{i, \sigma(i)}$

\begin{definition} Для $a \in \End(V)$, $\det a := w(a(e_1), \ldots, a(e_n)){/}w(e_1, \ldots, e_n))$

  Или, $\det(a) := \det(a_e^e)$, по предыдущей лемме это эквивалентные определения, более того, ни то, ни
  другое не зависит от $e$ (и в первом $w$).
\end{definition}

% Вторая пара 29.03.17
\begin{lemma} Пусть $A, B \in K^{n \times n}$, $a, b \in \End(v)$, тогда:

  \begin{enumerate}
  \item $\det (a \circ b) = \det a \det b$, $\det (AB) = \det A \det B$
  \item $\GL(K^{n \times n}) = \{ A \mid \det A \ne 0 \}$

    $\GL(V) = \{a \in \End(v) \mid \det a \ne 0\}$
  \item $\det\colon \GL(V) \to K^*$ ($\det$~--- гомоморфизм групп)

    $\det\colon \GL(K^{n \times n}) \to K^*$ ($\det$~--- гомоморфизм групп)
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Пусть $e = (e_1, \ldots, e_n)$~--- некоторый базис $V$.

    Пусть $b$~--- обратим, тогда $b(e_1), \ldots, b(e_n)$~--- базис $V$.

    $\det(a \circ b) = \frac{w(a(b(e_1)), \ldots, a(b(e_n)))}{w(e_1, \ldots, e_n)} =
    \frac{w(a(b(e_1)), \ldots, a(b(e_n)))}{w(b(e_1), \ldots, b(e_n))} \frac{w(b(e_1), \ldots, b(e_n))}{w(e_1, \ldots, e_n)}$

    $\det(a \circ b) = \det a \det b$

    \bigskip
    
    Если $b$ необратим, то $\det b = 0$ ($b(e_1), \ldots, b(e_n)$ линейно зависимы).

    Тогда $ab(e_1), \ldots, ab(e_n)$~--- тем более линейно зависимы.

    Итого имеем $\det(a \circ b) = 0, \det b = 0$, формула верна.

  \item Первая строчка уже была \texttt{6}-ом пункте \hyperref[thm:vols-gls]{этой} теоремы.

    Хотим показать, что $\GL(V) = \{a \in \End(v) \mid \det(a) \ne 0\} = \{a \in \End(v) \mid \det(a_e^e) \ne 0\}$

    В частности нужно показать, что $\det(a) = \det(a_e^e) \ne 0$ $\iff$ оператор $a$~--- обратим.

    Но это правда, оператор обратим, тогда и только тогда, когда его матрица обратима.

    Это следует из какой-то(TODO) леммы о том, что оператор $\iff$ образ базиса~--- базис.
  \item TODO \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

Несколько полезных свойств, рекомендуется попробовать доказать их самостоятельно.

Доказательства написаны ниже.

\begin{lemma}[Свойства определителя]
  \begin{enumerate}
  \item $\det A = \det A^T$
  \item Если в матрице $A$ есть нулевой столбец или строка, то $\det A = 0$
  \item $\det(A_1, \ldots, A_n) = \det(A_1, \ldots, A_i + \alpha A_j, \ldots, A_n)$
  \item $\det(\ldots, A_i, \ldots, \alpha A_i, \ldots) = 0$
  \item $\det(A_1, \ldots, \alpha A_i, \ldots, A_n) = \alpha \det(A_1, \ldots, A_i, \ldots, A_n)$
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{lemma}
  \begin{enumerate}
  \item 
    $\det \begin{pmatrix}
      A & *\\
      0 & B\\
  \end{pmatrix} = \det A \det B$ ($A$ и $B$~--- квадратные матрицы)
  \item $\det\begin{pmatrix}
    A_1 & *   & *   & \dots & * \\
    0   & A_2 & *   & \dots & * \\
    0   & 0   & A_3 & \dots & * \\
    \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    0 & 0 & 0 & \dots & A_n
    \end{pmatrix} = \det A_1 \ldots \det A_n$.
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}\slashnss
  \begin{enumerate}
  \item $$\det A = \sum_{\sigma \in S_n} \sign(\sigma) \prod_{i} a_{i,\sigma(i)}
    = \sum_{\sigma \in S_n} \sign(\sigma) \prod_{i} a_{i,\sigma^{-1}(i)}
    = \sum_{\sigma \in S_n} \sign(\sigma) \prod_{i} a_{\sigma(i),i} = \det A^T$$

    Небольшое пояснение:
    \begin{itemize}
    \item Суммировать по всем перестановкам это то же самое, что суммировать по всем обратным перестановкам
      (каждое слагаемое и там, и там реализуется).
    \item $\sign(\sigma) = \sign(\sigma^{-1})$ (при такой замене знак у слагаемых сохранится).
    \item Внутри произведения можно поменять порядок умножения (каждый множитель и так, и так реализуется).
    \end{itemize}
  \item В сумме внутри определителя все произведения нулевые.
  \item $\det$~--- форма объёма, применим антисимметричность и полилинейность:

    $\det(A_1, \ldots, A_i + \alpha A_j, \ldots, A_n) = \det(A_1, \ldots, A_n) + \alpha \det(A_1, \ldots, A_{i-1}, A_j, A_{i+1}, \ldots, A_n)$
    
    $= \det(A_1, \ldots, A_n) + 0 = \det(A_1, \ldots, A_n)$  \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item $\det\begin{pmatrix}A & * \\0 & B\end{pmatrix}$ \TODO
  \item Применить индукцию и предыдущий пункт. \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition} Пусть $B \in K^{n \times n}$, $1 \le i, j \le n$

  Минором в позиции $i, j$ ($M_{i,j}$) называется определитель матрицы, полученной вычёркиванием $i$-го столбца и $j$-ой строки.
\end{definition}

\begin{lemma}
  $\det A_{i, j} = \sum$
\end{lemma}


